考試的魔咒

考試的魔咒 - 楊靜

《出貓特攻隊》劇照(互聯網)

常常看到朋友寫字說做夢夢到考試，有人如張愛玲，專夢「大考的早晨」。那是種重未遠去的緊張感，像幽靈在門口徘徊，一不小心就給它溜進來吸走你的精氣神。也有人夢到聲勢較小的隨堂考試，沒有那樣生死攸關，但仍怕鈴聲響起，試卷還是白紙一張。

考試如魔咒般輕易裹挾了我們的一生。它在我們很小的時候，就成功演化為我們理解世界、認識自我、適應社會的工具。它把很多可以做其他解釋的命題，譬如合作、實驗、冒險，統一定義為競爭、恐懼、浪費時間……

成績不好的同學也許厭惡優等生，尤其是總不知足的那種，明明考到差不多滿分還要傷春悲秋。但優等生的難過也是真的，他們需要用考試來證明自己，但永遠有新的考試，於是滿足就無限期延後。

優等生的優秀無法保證他們能夠快樂，甚至導致他們不快樂──如果你自小就認同人生的意義是贏，你很可能會變成自己的角鬥士，只有戰鬥，沒有生活。

另一種夢魘與恥辱有關，比如在巴士裏洗澡，或是在課堂等待老師唸出考試成績。作為優等生，我曾很喜歡後一種儀式。

老師按分數高低把試卷排好順序，乾咳兩聲，從低到高報出成績，被唸到的人這時上台領試卷，成績好時覺得是種摸不着但很真實的榮光，又不敢太招搖，畢竟這種榮譽建立在別人的痛苦之上；成績不好則羞愧萬分，邊走邊責備自己。

快樂悲哀，驕傲自卑，簡單的秩序如是建立，一切都和成績有關，考不好，沒有資格休息，沒有資格享受。

在這些恐懼之上，建立着無數產業，教輔書、補習社、護眼燈、營養品，他們說要幫你應對考試，彷彿考試是大家共同的敵人，很多年後我才懂，考生才是敵人，只是考試產業不會消滅我們，它折磨我們，再給點甜頭，最後一步一步將我們調教成最好的奴隸。

楊靜

上一則
上一則
喲！漏水！ (尊子)